\chapter{Diseño y construcción de la red de sensores}

Debido a que la finalidad en última instancia es la de medir variables físicas que son dinámicas en el tiempo, es indispensable determinar cómo éstas variables se pueden medir y cuáles son las alternativas que se pueden utilizar para dicho fin, cabe mencionar que hay bastantes maneras diferentes de medir fenómenos físicos y por ende escoger la forma correcta permitió que al momento de hacer las mediciones, estos valores fueran confiables y arrojará la información requerida. Entre los métodos para medir temperatura están los directos y los indirectos, en los directos el fenómeno a medir tiene contacto directo con el sensor, en forma de indicador, integrador o totalizador. \\

En los métodos indirectos el fenómeno que se desea medir está fuera de alcance o no es perceptible por los sensores térmicos convencionales, por consiguiente, se deben utilizar otras técnicas en las que el fenómeno a medir interactúa de una forma u otra con el sistema de medida y esto permite que se pueda asignar un valor numérico a la medida. Por ejemplo, para la medición directa cuando se quiere medir el volumen de un objeto se realiza en la forma en que la planteó Arquímedes, esto supone que un cuerpo sumergido en un fluido, experimenta un empuje contrario al a la dirección en la que se sumergió igual al peso del fluido desalojado. En los casos indirectos para calcular el volumen se recurre a la geometría euclidiana, en este caso mediante cálculos se obtiene el valor del volumen partiendo de unos datos geométricos.\\

Además de los métodos ya mencionados cabe resaltar otros métodos existentes como es el de sustitución, medición en modo diferencial, medición por nulo o cero. En el método por sustitución o transferencia, se comparan valores proporcionados por el instrumento de medición, con valores proporcionados por un valor de referencia, utilizando un patrón de transferencia incluso en diferente lugar y tiempo\cite{aranda_velasco_aranda_medrano_gutierrez_2006}.\\

La medición en modo diferencial, utiliza valores de referencia para hallar el valor desconocido, cabe aclarar que la referencia se calibra con una referencia estable. La medición por nulo o cero, consiste en que se halle el valor de una variable asociada a un fenómeno utilizando alguna referencia conocida y ya cuantificada, un ejemplo es la utilización de una balanza para medir el peso.\\

Para hacer mediciones de temperatura, se debe conocer cómo se produce el fenómeno físico para entender cómo se mide. Toda la materia está compuesta por átomos, aunque estos átomos en perspectiva parecen inmóviles ellos están constantemente en movimiento, este movimiento es producido por el calor, es decir, los átomos vibran de acuerdo a la temperatura del medio en el que éstos se encuentran o porque el mismo átomo genera disipación por adición o pérdida de energía, es por esto que la temperatura se considera una representación de la energía cinética que posee la molécula en un material. Macroscópicamente  en la materia se perciben como el cambio del volumen o del color, modificación del estado, o cambio en ciertas propiedades físicas como la resistencia eléctrica, la cual aumenta al aumentar la temperatura del cuerpo\cite{cengel_boles_2009}.\\

Descritos anteriormente los fenómenos que produce el calor en la materia, se han desarrollado métodos para la medición del mismo, uno de los primeros métodos que se implementó fue el que propuso el científico italiano Galileo Galilei, que se basó en el cambio de densidad del agua. Al introducir esferas de vidrio que están a diferentes temperaturas en un tubo que contiene agua, la densidad del agua cambia con la temperatura pudiéndose asignar un valor de temperatura a cada sistema tubo-esfera, obteniendo así una medida burda de la temperatura. Una forma más moderna de este principio se puede ver en los termómetros de mercurio o alcohol.\\

Entre los sensores existentes actualmente para la medición de temperatura se debe escoger uno que esté más acorde a la necesidad y que sea flexible en el momento de la utilización, entre los sensores están los Termistores, los RTD y Termopares.\\

En los Termistores el comportamiento frente a la temperatura se obtiene mediante el cambio de la resistencia del material del termistor, ya sea que ésta aumente o disminuya, permitiendo que por medio de este fenómeno se pueda realizar la medición. Existen dos tipos de termistores, los NTC y los PTC, cuya diferencia radica en que en los PTC aumenta la resistencia cuando aumenta la temperatura, mientras que en los NTC ocurre lo contrario. los materiales más comunes para la fabricación de termistores son semiconductores de cerámica, como por ejemplo el cobalto, níquel o manganeso y óxidos recubiertos en vidrio.\\ 

Los RTD son un tipo de sensores de temperatura tipo PTC, de la misma manera que los termistores el censado de temperatura se obtiene mediante el cambio de la resistencia del material, este tipo de sensores son ampliamente utilizados debido a su linealidad, el inconveniente está relacionado con las bajas precisiones de la medida, en este aspecto este tipo de sensor se ve limitado. Comercialmente se pueden encontrar RTD que están compuestos de diferentes materiales, estos son cobre, níquel, molibdeno y platino, siendo este último el más utilizado porque posee mejores características de linealidad.\\
                   
Los termopares o termocuplas son otro tipo de sensor de temperatura. El principio de funcionamiento se basa en la unión de dos metales diferentes soldados entre sí, entre su unión existe una diferencia de potencial eléctrico que varía con la temperatura de la unión. este fenómeno es conocido como efecto Seekbeck por el cual se explica la fuerza electromotriz generada por la unión de estos dos metales. Está fuerza electromotriz es producida por la diferencia de potenciales químicos entre los metales que conforman la unión, siendo ésta diferencia proporcional a la temperatura.\\ 

Se distinguen dos puntos importantes en una termocupla, la unión caliente (hot junction) que es la que se coloca en el lugar de medida y la unión fría (cold junction) que es la que conecta con otro material conductor que lleva la señal de medida desde el extremo de la termocupla hasta el dispositivo electrónico que lo lee. Entre los materiales utilizados para la construcción de termocuplas se encuentran metales como el Platino, el Rodio, el Hierro, el Constantán, el Níquel, el Cromo, el Cobre, entre otros, los elementos mencionados son los más utilizados debido a las características mecánicas y sus propiedades de linealidad. \\

Cuando se produce la unión entre estos metales se tiene la certeza de que al ser puestos en algún dispositivo o utilizados en una aplicación, estos cubren el rango de temperatura preciso, teniendo en cuenta sus características físicas, como sus puntos de fusión, su maleabilidad, ductilidad, resistencia a la corrosión, que ofrecen la capacidad de hacer las medidas necesarias de temperatura y con ello proporcionan facilidad en su implementación y tranquilidad de que las medidas serán correctas por largos periodos de tiempo.\\

Los sensores térmicos basados en termocuplas se clasifican de acuerdo a los metales de los que están constituidos y cada uno de estos tiene unas características definidas. Se debe elegir el sensor correcto de acuerdo a la aplicación a realizar, las clasificaciones de termocuplas se designan mediante letras del alfabeto (T, K, E, J, R, B, S). Las termocuplas de tipo E, T, K y J se caracterizan por ser de base metálica y soportan temperaturas mayores a los 1000 grados Celsius. Las S, B y R son con base de platino como elemento básico (termopares nobles) esto implica que las temperaturas que soporta pueden superar los 2000 grados Celsius.\\

Para la aplicación particular de que trata este proyecto se puede implementar cualquiera de las termocuplas mencionadas, sin embargo se eligieron las de tipo K ya que estas funcionan bien en atmósferas oxidantes, tienen bajo costo y de acuerdo con la hoja de características de la termocupla tipo K ASTM E-230\cite{concepalloys_2017}, poseen un rango de temperatura desde los -200 a +1260 grados Celsius, se componen de Cromel-Alumel (90 Ni:10 Cr para el termoelemento positivo y 95 Ni:2 Mn:1 Al:2 Si, para el termoelemento negativo) . Alcanzan sensibilidades de 0.041 $\pm$ 0.002 mV/ºC\cite{universidad_de_buenos_aires_1997}. En la tabla a continuación se especifica el máximo error permitido (en grados Celsius) para varios tipos de termopares en conformidad con IEC584-2 (1982) \cite{nationalinstruments_2008_tabla}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/tabla_termo}
\caption{Tabla de la precisión del termopar que especifica el máximo error permitido (en grados Celsius) para varios tipos de termopares en conformidad con IEC584-2 (1982).}
\label{fig:tablatermo}
\end{figure}

Debido a que las termocuplas están constituidas por dos metales unidos los cuales por el cambio de temperatura generan una fuerza electromotriz que hace circular los electrones, dicho fenómeno es explicado por el efecto Seebeck, es por ello que cada vez que se realice un acople entre metales diferentes se incurrirá en crear una nueva termocupla. Si se requiere aumentar la distancia desde la juntura de la termocupla al conversor análogo digital, se debe hacer una unión fría, lo cual implica la creación de dos termocuplas más y el efecto que este hecho produce sobre las medidas debe ser compensado. \\

Esta compensación se obtiene colocando las termocuplas que no son de interés (unión fría) a la misma temperatura, pero en polaridad inversa, con lo que al hacer la sumatoria de voltaje, los voltajes generados por estas termocuplas se anularán. Para evitar este tipo de inconvenientes, en este proyecto las termocuplas tendrán suficiente longitud para instalarlas desde el punto de medición hasta la conexión con el conversor análogo. Todas las termocuplas deberían tener la misma longitud y esta longitud debe ser apropiada para que la señal de voltaje no se atenúe antes de llegar al conversor.\\

Los termopares están constituidos por elementos específicos, cada uno de estos elementos tiene propiedades únicas que los identifican de los otros elementos, es decir, masa, propiedades eléctricas y magnéticas, maleabilidad, resistencia a la deformación, etc., pero una característica que puede influenciar en la toma de medidas y en el desarrollo de la investigación, es su calor específico, debido a que la masa e inercia térmica imponen límites en cuanto a la velocidad con la que la temperatura se homogeniza en el termopar, limitando la velocidad de respuesta y la precisión.\\

Cuando se ponen dos elementos con diferente masa en contacto térmico a diferente temperatura, entre ambos intentan igualar sus temperaturas y cuando esta se ha igualado se suspende el flujo de calor\cite{cengel_boles_2014}. Cuando los sistemas tienen masas muy diferentes el sistema se equilibrará alrededor de la temperatura del cuerpo de mayor masa. Este equilibrio térmico es necesario que exista cuando se pretenda implementar la medición de temperatura en el cuerpo.\\

Lo importante es que el elemento sensor posea la menor masa térmica posible, esto con el fin de que cualquier cambio en la temperatura que sea de interés pueda ser registrado a partir de las desviaciones respecto del equilibrio térmico, esto permitirá mejorar la calidad del mapa térmico dado que los cambios se verán cuasi si fueran en tiempo real. Para el desarrollo de este proyecto se utilizarán termopares de Alumel-Achromel en los que cada alambre tiene un diámetro de 0.2 mm. Con éstas dimensiones se garantiza la resistencia mecánica adecuada y la sensibilidad requerida.\\


\section{Diseño de la red de sensores}

Debido a que no hay precedentes en la construcción de una red similar en la bibliografía, se decidió por un diseño que permita tomar medidas en varias regiones del cuerpo, las medidas debían ser continuas, y que el dispositivo se pudiera mover y fijar fácilmente. Durante el diseño se tuvo en cuenta la posición de cada uno de los sensores, ya que esto determina el orden de cómo se debe guardar los datos para el posterior análisis.\\

Teniendo en cuenta los factores anteriores se dispuso a buscar formas y diseños que cumplieran con los requerimientos, utilizando la metodología descrita en la referencia \cite{medodologiaDiseno}, se procede con lo siguiente:

\subsection{Análisis del problema}

Teniendo el precedente de que en la literatura no hay información de la cual  partir para el diseño de una red de sensores con termocuplas para la medición de temperatura en la piel del cuerpo humano, se buscó información de la fisionomía del cuerpo y con esta información se encontró la forma mas adecuada para el diseño del soporte de los sensores. Teniendo en cuenta que también se debe considerar la comodidad de los pacientes voluntarios y que en ningún momento se expondrá la integridad de estos.

\subsection{Síntesis}

Según los requerimientos propuestos para el diseño del soporte de los sensores, se propusieron varias alternativas fáciles de implementar en cuanto a la facilidad para la toma de datos como para el confort de los voluntarios. Las formas que se utilizaron para el soporte de los sensores fueron circulares, elípticas, cuadradas, rectangulares. Dando mejores resultados las formas cuadradas y rectangulares, además la forma da la posibilidad de utilizar correas para una sujeción firme y brinda mejor contacto con la piel durante todas las mediciones.

\subsection{Evaluación}

En la figura \ref{fig:meto-diseno} se muestra una fotografía que ilustra el proceso de medición de temperaturas utilizando la matriz de sensores diseñada. El diseño permite la toma de datos de temperatura en tiempo real.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{imagenes/kap2/meto-diseno}
\caption{Prueba de medida y confort de la matriz de sensores sobre el la piel del antebrazo izquierdo anterior.}
\label{fig:meto-diseno}
\end{figure}


\subsection{Obtención de los resultados}

Mediante el diseño del dispositivo, los soportes, la utilización de los sistemas de adquisición de datos y el software de visualización, se obtuvieron de datos fiables y congruentes a los valores reales que tiene el cuerpo.

\section{Equipos utilizados}

El dispositivo que se utilizó para la medición de las temperaturas, es el Ni cDAQ-9174, que posee un chasis NI Compact DAQ USB de 4 ranuras diseñado para sistemas pequeños y portátiles de pruebas de medidas mixtas. Este sistema cuenta con 4 ranuras de expansión para módulos de la serie C de National Instruments, utilizado para medidas de entrada y salida analógica, los módulos que se pueden utilizar sirven para la adquisición de datos de voltaje provenientes de diferentes clases de sensores para medir diferentes fenómenos físicos, incluyendo la temperatura.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/cDAQ-9174}
\caption{Chasis cDAQ-9174 sistema medidor portable. Recuperado de https://goo.gl/Vz1Rpd}
\label{fig:cdaq-9174}
\end{figure}


La gran versatilidad de este módulo permite la escalabilidad de los proyectos a realizar, además de facilitar la construcción de bancos de prueba para proyectos de investigación. el sistema NI CompactDAQ combina medidas de sensores con señales de voltaje, corriente e información digital para crear sistemas de señal mixta utilizando solamente un cable USB en conexión con el computador\cite{nationalinstruments_2017-9174}. Este dispositivo presenta un consumo de 15W y su rango de voltaje de funcionamiento es de 9V a 30V, cuenta con 4 contadores/Temporizadores de 32 Bits de resolución. La plataforma para la utilización de este dispositivo es el sistema operativo Windows de Microsoft.\\

El NI 9214 es un módulo sensor de temperatura de la serie C fabricado por National Instruments, el cual cuenta con 16 canales, ha sido especialmente diseñado para la inclusión de una gran cantidad de termocuplas y en sistemas que necesiten alta precisión, tiene capacidad de tomar 68 muestras por segundo y un tiempo de conversión de 735 $\mu$s. Además, posee un sistema de detección de termocupla abierta en cada canal, el cual consiste en una corriente que viaja entre los terminales TC+ y TC-\cite{nationalinstruments_2017-9214}. \\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{imagenes/kap2/ni9214}
\caption{NI 9214 Módulo de Entrada de Termopares Isotérmicos de 16 Canales. Recuperado de https://goo.gl/Ehc5Md}
\label{fig:ni9214}
\end{figure}


Los módulos Ni 9214 y el CDAQ 9174 fueron utilizados para hacer la interfaz entre las termocuplas que miden señales continuas y el computador que procesa señales discretas, este módulo está provisto de toda la instrumentación necesaria para su funcionamiento, las configuraciones que se deban realizar se efectuarán mediante el desarrollo de Software. En el diseño de éste se ha definido el número y la resolución de las mediciones, la frecuencia con la que se toma las medidas y la configuración de los datos de acuerdo con la posición de cada termocupla en la matriz previamente construida.\\

Si la termocupla está abierta cuando es conectado el canal, la fuente de corriente presente se irá a cero y el voltaje en este canal tomará su valor máximo indicando que la termocupla está mal conectada o se ha averiado\cite{nationalinstruments_2017-9214}.\\

La impedancia de cada canal es producida por una resistencia que genera una impedancia de entrada entre los terminales del TC y el puerto COM. Cuenta con tres junturas frías internas para compensación de los canales, la resolución del ADC es de 24 Bits con una configuración de tipo Delta-Sigma, cuenta con un escaneo de tipo muestreo, su rango de medición de voltaje es de +/- 78,125 mV y está capacitado para trabajar con termocuplas de tipo J, K, T, E, N, B, R, S.\\

\section{Construcción de las termocuplas}

La construcción de la red sensores debe tener unas características específicas y depende del hardware disponible para la lectura de las temperaturas, ya que éste limita la cantidad de sensores a utilizar, la cercanía de los sensores térmicos entre sí determinará la resolución en la imagen térmica obtenida de una superficie. Cuando más cerca se encuentren los sensores, mayor será la “resolución”, es decir, mayor número de sensores por unidad de área. Existe una distancia mínima entre sensores en la que los datos que arrojan serán casi idénticos y éste será el límite de cercanía, ya que si se sobrepasa, se tendrá una redundancia de datos. Con la distancia establecida será correcto diseñar un arreglo en el que los sensores estarán equidistantes, para aprovechar al máximo el espacio y abarcar un área mayor con una cantidad menor de sensores y con una razonable resolución por unidad de área.\\


Existen dos métodos diferentes para la construcción de las termocuplas disponibles en el instituto interdisciplinario de las ciencias de la universidad del Quindío, fusión mediante cortocircuito y arco eléctrico, dando un mejor resultado la primera opción.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/otro_met}
\caption{Dispositivo utilizado para la construcción de termocuplas por el método de arco eléctrico.}
\label{fig:otromet}
\end{figure}

La preparación que se debe hacer a los alambres de Alummel y Chrommel para la construcción de las termocuplas, consiste en un proceso de trenzado de los alambres de manera que éstos queden en contacto físico y se facilite el proceso de soldadura.\\

Para preparar la termocupla para la fusión se realizan los siguientes pasos, de acuerdo a la imagen \ref{fig:envol-termo}.
\begin{itemize}
\item A. Retirar la cubierta plástica que recubre los alambres.
\item B. Enderezar los alambres que queden lo más equidistantes y paralelos.
\item C. Entrecruzar los dos alambres entre sí, y enderezar para que quede una V.
\item D. Dar tres vueltas al alambre, de tal manera que quede uniforme y regular la trenza de los dos alambres.
\item D y F.  Resultado de cómo debe quedar la trenza de los dos alambres.
\item G. Con los dos alambres envueltos entre sí, con un cortafrio se corta la última trenza a la mitad, para posteriormente proceder a soldarlas.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/ENVOL-TERMO}
\caption{Preparación de los alambres de Alumel-Chromel para la fusión y construcción de la termocupla.}
\label{fig:envol-termo}
\end{figure}

Los materiales designados para la construcción de las termocuplas fueron el  Alumel y el Chromel, en los que cada alambre tiene un diámetro de 0.2 mm, y el alambre tiene una longitud de 1 metro, lo cual facilita la manipulación y brinda un mayor alcance para las mediciones.\\

Los elementos necesarios para la fusión de las termocupla son:
\begin{itemize}
\item Fuente de voltaje.
\item Mercurio líquido.
\item Pinzas caimán.
\item Recipiente no conductor.
\item Cortafrio.
\item Aceite no conductor.
\end{itemize}

Para encontrar el punto de fusión correcto de los metales de la termocupla, se hace una prueba diferente a diferentes voltajes y corrientes para encontrar los valores  que al momento en que se haga el corto (se cierre el circuito), se alcance a elevar la temperatura de los metales de tal manera que se logre la fusión. El proceso comienza con el montaje de un circuito serie que permita hacer el procedimiento.\\

Los elementos se disponen de la siguiente forma, la fuente de voltaje con suficiente potencia, luego desde el terminal positivo de la fuente con una pinza caimán se conecta a el recipiente con  mercurio, de modo que el mercurio haga parte del circuito serie, desde el terminal negativo de la fuente se usa otra banana caimán que conectara con ambos alambres de la termocupla que se desea  construir, ambos extremos de la termocupla deberán estar sin el recubrimiento plástico(ver figura \ref{fig:envol-termo}), una vez conectado todo y la fuente encendida se  sumergen ambos alambres en el mercurio, por un breve periodo de tiempo, de tal modo que se fundan pero que no se carbonicen las termocuplas. El circuito de la figura \ref{fig:circuito}, muestra el montaje que se realizó para fundir los dos metales y asi formar la termocupla.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/circuito}
\caption{Circuito implementado para la fusión de las termocuplas.}
\label{fig:circuito}
\end{figure}

El aceite no conductor tiene la función de aislar la termocupla de la atmósfera cuando se realice la fusión, evitando así que no haya contacto con otros elementos presentes en el ambiente que puedan producir oxidaciones en los sensores, ya que esto acarrearía problemas como  aislaciones térmicas o conductividad eléctrica deficiente, producir una fusión de los metales no uniforme la cual podría general mediciones erróneas.\\ 


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/termo-solda}
\caption{Vista desde el microscopio después de la fusión y pulido de la cabeza de la termocupla.}
\label{fig:termo-solda}
\end{figure}

Como se aprecia en la figura \ref{fig:termo-solda}, todas las termocuplas fueron examinadas visualmente con microscopio, para asegurar que los sensores  se fundieron correctamente y la cabeza de la termocupla no esta carbonizada, si es el caso, lijar la cabeza de la termocupla hasta que quede en las condiciones correctas.\\

\section{Calibración de las termocuplas}

Para la calibración de la red de sensores se debe tener un método experimental con una alta eficiencia, ya que éste determinará la precisión del sistema de mediciones. Si las termocuplas no están correctamente calibradas, los datos que se obtienen no representarán el estado real del sistema físico de medida y por consiguiente los modelos realizados con estos datos se verán negativamente afectados.\\

Un método empírico que se puede desarrollar para la calibración de la red de sensores es la “Ley de enfriamiento de Newton” que consiste en que la temperatura de un cuerpo expuesta a un medio externo es proporcional a la diferencia de temperaturas entre los dos\cite{cengel_ghajar_2011}. Para el desarrollo de este proyecto, las termocuplas fueron calibradas por medio de comparación de la temperatura patrón de un horno de pozo seco marca Fluke, modelo 9140, siguiendo la norma ISO 17025.\\

Las mediciones que se realizaron con las termocuplas están en el rango de 25 a 45 grados Celsius, por lo cual se decidió que la calibración se debía tomar con temperaturas en ese mismo rango. Las temperaturas escogidas para calibración fueron 30, 37 y 40 grados Celsius y en cada una se tomaron 112 muestras, espaciadas en 4 segundos entre cada toma, de las cuales se escogieron las diez últimas para los datos de la calibración, esto debido a que en este punto todo el equipo de medida alcanza su estabilidad térmica.\\

El instrumento usado para la calibración fue el Fluke 9140, este consiste en un horno de pozo seco, el cual tiene la capacidad de albergar todas las termocuplas a la vez, como se muestra en la figura \ref{fig:transcat}, con lo cual se alcanza uniformidad en la calibración de los sensores. Las condiciones ambientales del día de la calibración fueron: 

\begin{itemize}
\item Temperatura ambiental 24,4 \grad C.
\item Humedad relativa 63\%.
\item Presión atmosférica ambiental 635,9 mmHg
\end{itemize}


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{imagenes/kap2/transcat}
\caption{Instrumento de calibración Fluke 9140.}
\label{fig:transcat}
\end{figure}


Además del Fluke 9140, se contrastaron las medidas con el Fluke DPM4 mostrado en la figura \ref{fig:dpm4}, con el fin de ser más certeros en la calibración y asegurar que las medidas tomadas por el dispositivo diseñado no fueran dispares y asi darle más fiabilidad a la calibración, además de tener en cuenta otras variables climáticas.\\


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{imagenes/kap2/dpm4}
\caption{Instrumento de medida Fluke DPM4.}
\label{fig:dpm4}
\end{figure}


Posteriormente con los datos tomados se realizaron los estudios correspondientes, mediante análisis estadístico, como el promedio y la desviación estándar, los cuales arrojaron información real de cómo se comportan los sensores y el sistema de medida en general, esto permitió realizar las correcciones necesarias para que las medidas fueran lo más cercanas posible a su valor real.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{imagenes/kap2/calibra-equipos}
\caption{Equipos utilizados para la calibración.}
\label{fig:calibra-equipos}
\end{figure}

\newpage

\section{Armado de la red de sensores}

Se utilizaron laminas acrílicas que sirvieron de soporte para las termocuplas, después se realizaron perforaciones con una broca de un tamaño un poco mayor al diámetro de las termocuplas y a la distancia correcta(0,5 cm para el caso de mayor densidad de termocuplas y 1 cm para aumentar el área de trabajo). También se eliminan las imperfecciones e irregularidades del acrílico que hubieran resultado después del corte y la perforación. Para la sujeción de las termocuplas al acrílico se probaron varios adhesivos, se optó por el Cianoacrilato, el cual es de rápido secado y elevada resistencia mecánica\cite{GONZALEZ}.\\


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/mount-termo}
\caption{Disposición y pegado de las termocuplas a la base de acrílico.}
\label{fig:mount-termo}
\end{figure}

Las termocuplas se disponen, sobre la cuadrícula de acrílico logrando una buena adhesión y distribución homogénea, brindando buen tiempo de secado, la cantidad de pegamento debe ser el suficiente para que se fije bien el sensor al acrílico, teniendo precaución de que la cabeza quede libre de Cianoacrilato y que sobresalga 0.4 mm de la superficie de acrílico, de manera que las termocuplas se acomoden a las imperfecciones de la piel y registren la temperatura de la piel lo más fielmente posible.\\

La figura \ref{fig:mount-termo} muestra cómo se llevó a cabo el proceso de pegado de la red de sensores y sus acabados finales. Además del montaje realizado se hicieron las conexiones de las termocuplas con el módulo NI 9214 como se muestra en la figura \ref{fig:conexion}.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{imagenes/kap2/conexion}
\caption{Conexión realizada en el módulo NI 9214}
\label{fig:conexion}
\end{figure}

Debido a que los alambres de las termocuplas tienen una longitud de 1 metro, y que las diferencias de potencial producidas por el efecto seebeck son pequeñas, se añade un blindaje de aluminio tanto al cable como al módulo NI 9214, con el fin de evitar interferencias electromagnéticas y otros fenómenos que puedan inducir un voltaje en los alambres. En la figura \ref{fig:blindaje} se observa el montaje final de los sensores con el módulo y su chasis.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap2/blindaje}
\caption{Montaje final de la red de sensores y uso del blindaje para reducir el ruido en las medidas.}
\label{fig:blindaje}
\end{figure}

